\documentclass[12pt, titlepage]{article}

\usepackage{makeidx}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{breqn}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{geometry}

\usepackage{paralist}
\usepackage{circuitikz}
\usepackage{lstautogobble}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{array}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{placeins}
\usepackage[mediumspace,mediumqspace,squaren]{SIunits}
\usepackage{tikz}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[export]{adjustbox}
 \geometry{
 a4paper,
 left=28mm,
 right=28mm,
 top=20mm,
 bottom=20mm,
 }

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\rfoot{\thepage}
\lfoot{\emph{SEL0621 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais I}}

\lstset{basicstyle=\scriptsize\ttfamily,
    commentstyle=\ttfamily\itshape\color{gray},
    stringstyle=\ttfamily,
    showstringspaces=false,
    breaklines=true,
    frameround=ffff,
    frame=single,
    rulecolor=\color{black},
    autogobble=true
}

\begin{document}

    \begin{titlepage}
	        \center
	        \vspace{4cm}
	        { \huge \bfseries Projeto 3}\\[0.7cm]
	        {\textit{SEL0622 - Projeto de Circuitos Integrados Digitais II}}\\[2.7cm]

	        \emph{Autores:}\\
	        Henrique A. Rusa\\
	        Rodrigo M. Racanicci\\[1.2cm]

	        \emph{Professores:}\\
	        Prof. Dr. João Navarro Soares Junior\\
	        Prof. Dr. João Paulo Pereira do Carmo\\[3cm]

	        \includegraphics[max size={0.5\textwidth}{0.5\textheight}]{images/logo_eesc} \\[2.5cm]
	        {\today}

	        \clearpage

	    \end{titlepage}

    %Table of Contents%
    \tableofcontents
    \clearpage

    % table and list content
    \listoffigures
    \clearpage

    %Begin of document%
    \section{Introdução}
    Neste projeto pretende-se analisar um arquivo de extensão \textbf{GDSII} (\emph{Graphic Data System II stream format}) que encapsula a descrição de um \emph{layout} gerado pelo \emph{software} Mentor.

    Outro ponto importante é a utilização da técnica de construção de \emph{layout} chamada \emph{gate array}, onde vetores de transistores PMOS e NMOS estão pré-definidos para que o projetista só defina as conexões entre os elementos.

    Por fim, simulações serão realizadas para se determinar o comportamento de um oscilador projetado com cinco portas lógicas NAND a partir do método \emph{gate array}.
    \clearpage

    \section{Projeto}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 2}
            Análise a implementação carregada, determine qual é o circuito que está implementado e apresente seu esquemático (nível de transistores).\\


            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:esquematico} apresenta o componente desenvolvido pelo arquivo \emph{puntoA} disponibilizado pelo professor.

            \begin{figure}[ht]
                \begin{center}
                  \ctikzset {bipoles/length=.9cm}
                    \begin{circuitikz}[american currents]
                        \draw[yscale=1.1, xscale =.8]
                        (1,2.7) node[label=$V_{DD}$] {}
                        (1,2.7) node[rground, yscale=-1] {}
                        (1,2) node[pmos] (p1) {}
                        (1,0) node[nmos] (n1) {}
                        (p1.G) -- (n1.G)
                        (p1.D) -- (n1.D)
                        (1,-0.7) node[ground] {}

                        (3,1.5) node[pmos, rotate=-90] (p3) {}
                        (3,0.5) node[nmos, rotate=90] (n3) {}
                        (p3.S) -- (n3.S)
                        (p3.D) -- (n3.D)

                        (12,1.2) node[pmos, rotate=-90] (p4) {}
                        (12,0.2) node[nmos, rotate=90] (n4) {}
                        (p4.S) -- (n4.S)
                        (p4.D) -- (n4.D)

                        (7.5,3.4) node[label=$V_{DD}$] {}
                        (7.5,3.4) node[rground, yscale=-1] {}
                        (7.5,2.8) node[pmos] (p5) {}
                        (7,0) node[nmos] (n5) {}
                        (7.5,1.4) node[pmos] (p6) {}
                        (8,0) node[nmos, xscale=-1] (n6) {}
                        (n5.D) -- (n6.D)
                        (n5.S) -- (n6.S)
                        (7.5,-0.7) node[ground] {}
                        (p6.G) -| (n5.G)

                        (1,1) -- (2.05,1)
                        (7, 0.7) -- (11.05,0.7)
                        (3.95,1) -- (4.3,1)
                        (4.3,1) |- (p5.G)
                        (4.3,1) -- (4.3,-1.3)
                        (4.3,-1.3) -| (n6.G)

                        (-1.5,1) node[label=$Q1$] {} -- (-0.22,1)
                        (3,3) node[label=above:$Q1$] {} -- (p3.G)
                        (3,-1) node[label=below:$Q2$] {} -- (n3.G)

                        (12,2.4) node[label=above:$Q2$] {} -- (p4.G)
                        (12,-1) node[label=below:$Q1$] {} -- (n4.G)
                        (5.3, -0.3) node[label=below:$Clear$] {} |- (5.79,0.7)
                        ;
                    \end{circuitikz}
                \end{center}
                \caption{Esquemático em nível de transistor para o circuito descrito no \emph{layout} do arquivo \emph{puntoA}}
                \label{fig:esquematico}
            \end{figure}

            A figura \ref{fig:esquematico} apresenta a construção de um circuito \emph{latch} com duas chaves, uma porta inversora e uma porta lógica NOR.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 6}
            Qual é a largura máxima das linhas que podem ser usadas nas conexões e que não atrapalhará conexões vizinhas?\\

            \textbf{Solução}\\

            Utilizando a representação dos contatos desenvolvida para o posicionamento no \emph{gate array}, pode-se inferir que a distância máxima entre linhas que não atrapalhará as conexões visinhas é de $0,6 \ \micro m$ com largura máxima da linha de $0,9 \ \micro m$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 7}
            Salve a estrutura com um nome diferente. Nela desenhe um oscilador em anel com \textbf{5 NANDs} de duas entradas (aumente o \emph{gate array}, tanto na vertical como na horizontal para conseguir isso). Utilize apenas uma das entradas do \textbf{NAND} para o oscilador. A outra, \textbf{aquela ligada ao transistor mais próximo ao terra}, conecte a um porte de entrada chamado \textbf{CRT}. Verifique erros e apresente o \emph{layout} obtido.\\

            \textbf{Solução}\\

            A figura \ref{fig:layout} apresenta o \emph{layout} final obtido da para o oscilador em anle com $5$ NANDs.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q7/layout}
                \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o oscilador em anel com $5$ portas lógicas NAND}
                \label{fig:layout}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 8}
            Extraia o \emph{netlist} do circuito e por simulação determine o período de oscilação e os \textbf{atrasos médios na propagação para subida} (\emph{low-to-high}) e para descida (\emph{high-to-low}) de uma porta \textbf{NAND} (mantenha o sinal \textbf{CRT = 3,3 V}). Qual a relação entre essas grandezas? Apresente o arquivo de simulação e os sinais vistos no ezwave.\\

            \textbf{Solução}\\

            O código a seguir foi desenvolvido afim de se verificar os valores dos atrasos de propagação para as portas NAND presentes no oscilador em anel e verificar o período de oscilação do oscilador desenvolvido.

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP

            *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=3n

            X1 VSS VDD CTR IN2 IN3 IN4 IN1 IN5 GATEARRAY

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3.3v
            vss_s VSS 0 0v
            .connect CTR VDD

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            Vin CLOCK 0 PULSE(0 3.3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .ic IN1=0
            .tran 0 '15*T1' 0 1p
            .plot V(IN1) V(IN2) V(IN3) V(IN4) V(IN5)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran delayRise1 trig V(IN1) val=1.55 fall=3 targ V(IN2) val=1.55 rise=3
            .meas tran delayFall1 trig V(IN1) val=1.55 rise=3 targ V(IN2) val=1.55 fall=3

            .meas tran delayRise2 trig V(IN2) val=1.55 fall=3 targ V(IN3) val=1.55 rise=3
            .meas tran delayFall2 trig V(IN2) val=1.55 rise=3 targ V(IN3) val=1.55 fall=3

            .meas tran delayRise3 trig V(IN3) val=1.55 fall=3 targ V(IN4) val=1.55 rise=3
            .meas tran delayFall3 trig V(IN3) val=1.55 rise=3 targ V(IN4) val=1.55 fall=3

            .meas tran delayRise4 trig V(IN4) val=1.55 fall=3 targ V(IN5) val=1.55 rise=3
            .meas tran delayFall4 trig V(IN4) val=1.55 rise=3 targ V(IN5) val=1.55 fall=3

            .meas tran delayRise5 trig V(IN5) val=1.55 fall=3 targ V(IN1) val=1.55 rise=3
            .meas tran delayFall5 trig V(IN5) val=1.55 rise=3 targ V(IN1) val=1.55 fall=3

            .meas tran oscilador trig V(IN3) val=1.55 fall=2 targ V(IN3) val=1.55 fall=3

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            As medições são realizadas para os atrasos em todos as portas lógicas NAND presentes no componente, alcançando assim, um valor médio de atraso simulado.

            Os valores médios obtidos para as grandezas \textbf{atraso de propagação de subida} e \textbf{atraso de propagação de descida} são apresentadas a seguir:

            \begin{itemize}
                \item \textbf{atraso de subida:} $0,133 \ ns$;
                \item \textbf{atraso de descida:} $0,112 \ ns$.
            \end{itemize}

            O período de oscilação obtido através das simulações para o oscilador em anel desenvolvido foi de $1,23 \ ns$.

            Se analisarmos o tempo de propagação entre subida e descida como um atraso de cada porta NAND, os atrasos médios para cada porta do oscilador serão de $0,245 \ ns$. Tomando o período do oscilador, dividimos este valor pelo atraso do elemento NAND obtido, assim

            \[ \frac{1,23 \ ns}{0,245 \ ns} \approx 5 \]

            Portanto, nota-se que o período de oscilação é dado pela soma dos atrasos das portas NAND presentes no circuito em questão.

            A figura \ref{fig:sinais_ezwave} apresenta os sinais das portas lógicas NAND presentes no oscilador desenvolvido.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q8/sinais_ezwave}
                \caption{Simulação realizada para as tensões dos sinais das portas NAND presentes no oscilador desenvolvido com relação à variação do sinal CRT do componente - tensão ($V$) x tempo ($s$)}
                \label{fig:sinais_ezwave}
            \end{figure}

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 9}
            \textbf{Varie CRT de 0,9 V a 3,3 V} (passos de 0,1 V) e determine a frequência de oscilação para cada valor de CRT (modelo típico). Trace o gráfico \textbf{Freq. de Oscilação versus CRT}. Caso se deseje utilizar o circuito como um \textbf{VCO} (\emph{Voltage-Controlled Oscillator}), qual a faixa de frequências que ele com certeza pode cobrir (considere os três modelos aqui, típico, \emph{worstspeed} e \emph{worstpower})?\\

            \textbf{Solução}\\

            Para se realizar a simulação requisitada, foi utilizado o modelo de arquivo dado a seguir.\bigskip

            \begin{lstlisting}[language=bash]
            *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
            .DEFMOD NMOS4 MODN
            .DEFMOD PMOS4 MODP
            .INCLUDE "R+C+CC.cir"

            *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
            .param T1=3n

            X1 VSS VDD CTR IN2 IN3 IN4 IN1 IN5 GATEARRAY

            *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
            vdd_s VDD 0 3.3v
            vss_s VSS 0 0v
            vco CTR 0 0v

            *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
            *Vin CLOCK 0 PULSE(0 3.3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

            *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
            .op
            .ic IN1=0
            .tran 0 '10*T1' 0 1p SWEEP vco 0.9 3.3 0.1

            .plot V(IN1) V(IN2) V(IN3) V(IN4) V(IN5)

            *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
            .meas tran periodoOsc trig V(IN3) val=1.55 fall=2 targ V(IN3) val=1.55 fall=3
            .meas tran resultadoFreq PARAM='1/periodoOsc'

            *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
            .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
            .end
            \end{lstlisting}\bigskip

            Com este modelo é possível trocar o modelo dos transistores que se está utilizando mais facilmente, apresentando resultados bem formatados.

            De acordo com o problema, necessita-se verificar a frequência de oscilação para três diferentes tipos de modelos de transistor, sendo eles: \emph{worst speed}, \emph{worst power} e modelo típico.

            As figuras \ref{fig:freq_x_ctr_ws}, \ref{fig:freq_x_ctr_wp} e \ref{fig:freq_x_ctr_tipical} apresentam os resultados para as simulações das frequências do oscilador, com relação ao sinal CRT do componente.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/freq_x_ctr_ws}
                \caption{Faixa de frequência de oscilação para o oscilador em anel em função do sinal $CTR$, utilizando o modelo \emph{worst speed} - frequência ($Hz$) x tensão ($V$).}
                \label{fig:freq_x_ctr_ws}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Note que para o modelo \emph{worst speed}, a faixa de frequências se estende até o valor de $580 \ MHz$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/freq_x_ctr_wp}
                \caption{Faixa de frequência de oscilação para o oscilador em anel em função do sinal $CTR$, utilizando o modelo \emph{worst power} - frequência ($Hz$) x tensão ($V$).}
                \label{fig:freq_x_ctr_wp}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Para o modelo \emph{worst power}, a faixa de frequência de oscilação se estende até o valor de $1,225 \ GHz$.

            \FloatBarrier
            \begin{figure}[ht]
                \centering
                \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q9/freq_x_ctr_tipical}
                \caption{Faixa de frequência de oscilação para o oscilador em anel em função do sinal $CTR$, utilizando o modelo típico de transistor - frequência ($Hz$) x tensão ($V$).}
                \label{fig:freq_x_ctr_tipical}
            \end{figure}
            \FloatBarrier

            Finalmente, para o modelo típico de tansistor, a faixa de frequência se estende até o valor de $810 \ MHz$.

            Analisando os resultados obtidos anteriormente, pode-se afirmar que, se o circuito oscilador desenvolvido for utilizado como um VCO (\emph{Voltage Controlled Oscillator}), a faixa de frequências a qual se estende é de $1,2 \ GHz$.

        \FloatBarrier
        \subsection*{Questão 10}
            Gere um arquivo GDSII (\textbf{\emph{File – export}}) com o oscilador em anel feito. Tente lê-lo para verificar se foi gerado corretamente. Qual o tamanho deste arquivo?\\

            \textbf{Solução}\\

            Após a conclusão das simulações com o \emph{layout} do oscilador, o arquivo GDSII foi criado a partir da exportação do projeto desenvolvido. Note que o arquivo resultante é gravado em formato hexadecimal e seu tamanho final é de $70$ KB.

            % A figura \ref{fig:q11_layout} abaixo apresenta o \emph{layout} final obtido para o elemento contador assíncrono requisitado.




        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 12}
        %     Simule o circuito extraído do \emph{layout} (\textbf{R+C+CC}) e determine sua máxima velocidade. \\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     O código abaixo foi utilizado para se realizar a simulação da frequência do circuito desenvolvido para o contador assíncrono em \emph{layout}.\bigskip

        %     \begin{lstlisting}[language=bash]
        %     *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
        %     .DEFMOD NMOS4 MODN
        %     .DEFMOD PMOS4 MODP

        %     *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
        %     .INCLUDE "R+C+CC.cir"

        %     *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
        %     .param F1=2g T1=1/F1

        %     X1 VDD SAIDA CLK SM MC VSS COUNTER

        %     *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
        %     vdd_s VDD 0 3v
        %     vss_s VSS 0 0v

        %     .connect SM VSS
        %     *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
        %     Vin CLK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

        %     *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
        %     .op
        %     .tran '0.01*T1' '20*T1' 0 1p SWEEP F1 1.1g 0.5g 0.005g
        %     .plot V(MC) V(CLK) V(SAIDA)

        %     *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
        %     .meas tran myperiod trig V(SAIDA) val=1.5 rise=1 targ V(SAIDA) val=1.5 rise=2
        %     .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'

        %     *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
        %     .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
        %     .end
        %     \end{lstlisting}\bigskip

        %     Note que este arquivo apresentado anteriormente considera o sinal $SM=0$. Portanto, tomando duas simulações distintas, verificou-se os resultados utilizando as variações no sinal $SM$, como podem ser vistos nas figuras \ref{fig:ratio_sm0_layout} ($SM=0$) e \ref{fig:ratio_sm1_layout} ($SM=1$).

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ratio_sm0_freq}
        %         \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do \emph{layout} desenvolvido para o contador, com $SM=0$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
        %         \label{fig:ratio_sm0_layout}
        %     \end{figure}

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q12/ratio_sm1_freq}
        %         \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída do \emph{layout} desenvolvido para o contador, com $SM=1$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
        %         \label{fig:ratio_sm1_layout}
        %     \end{figure}

        %     A partir dos resultados obtidos pode-se afirmar que a frequência máxima do componente desenvolvido é de aproximadamente $0,83GHz$.


        % \subsection*{Questão 13}
        %     Compare os resultados de velocidade obtidos nas questões $6$, $8$ e $12$.\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     A tabela \ref{tab:questions} apresenta os resultados para as simulações de frequência máxima de operação com relação às questões $6$, $8$ e $12$.

        %     \begin{table}[ht]
        %         \centering
        %         \caption{\emph{Clock} correspondente às simulações e esquemático do circuito desenvolvido (contador assíncrono) }
        %         \begin{tabular}{|c|c|}
        %             \hline
        %             Questão & \emph{Clock} ($GHz$)\\
        %             \hline
        %             6  & $0,81$\\
        %             8  & $1,14$\\
        %             12 & $0,83$\\
        %             \hline
        %         \end{tabular}
        %         \label{tab:questions}
        %     \end{table}

        %     Note que a simulação para o esquemático do VHDL (caminho crítico) se aproximou e muito da simulação para os capacitores e resistências parasitas (R+C+CC), enquanto que a extração a partir do esquemático não foi muito fiel ao resultado obtido ao final.\\
        %     Conclui-se que o VHDL possui representações mais coerentes dos tempos de atraso das portas lógicas da tecnologia (apresentados pelos arquivos da biblioteca desenvolvido para o próprio \emph{software} de sintese e simulação), fazendo com que os resultados possam ser melhor aproximados para o caso em que se avalie o desempenho do \emph{hardware} desenvolvido, como por exemplo no caso da extração R+C+CC.

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 14}
        %     Com os dois blocos já escritos em VHDL, contador 4/5 e contador 8, monte o \emph{Prescaler} completo VHDL (agora descrevendo um bloco conectado ao outro). Apresente o VHDL.\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     O trecho a seguir foi desenvolvido com o intuito de descrever o circuito \emph{prescaler} requisitado utilizando os elementos contador e divisor de frequência já desenvolvidos.\bigskip

        %     \begin{lstlisting}[language=bash]
        %     library WORK;
        %     use work.counter;
        %     use work.fd45;

        %     entity prescaler is
        %         port(clock  : in bit;
        %              SM     : in bit;
        %              saida  : out bit);
        %     end entity;

        %     architecture arch_prescaler of prescaler iS

        %         component fd45 is
        %             port(clk, MC : in bit;
        %                  A       : out bit);
        %         end component;

        %         component counter is
        %             port(SM, clk   : in bit;
        %                   MC, saida : out bit);
        %         end component;

        %         SIGNAL mc_buffer, a_buffer : bit;

        %     begin
        %         divider: fd45 port map(clock, mc_buffer, a_buffer);
        %         count : counter port map(SM, a_buffer, mc_buffer, saida);
        %     end architecture;
        %     \end{lstlisting}\bigskip

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 15}
        %     Simule no \emph{ModelSim} o circuito e verifique seu funcionamento. Apresente os resultados gráficos da simulação.\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     As figuras \ref{fig:sm0_prescaler} e \ref{fig:sm1_prescaler} apresentam as simulações realizadas para se verificar o funcionamento do VHDL desenvolvido para o \emph{prescaler}. Vale notar que para $SM=0$ a divisão do \emph{clock} é de $32$. Entretanto, quando $SM=1$ a divisão do \emph{clock} é de $33$.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q15/sm0}
        %         \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do \emph{prescaler} com o sinal $SM=0$}
        %         \label{fig:sm0_prescaler}
        %     \end{figure}


        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q15/sm1}
        %         \caption{Simulação realizada para teste do VHDL desenvolvido do \emph{prescaler} com o sinal $SM=1$}
        %         \label{fig:sm1_prescaler}
        %     \end{figure}

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 16}
        %     Faça a síntese e teste duas possibilidades disponíveis no Leonardo: \textbf{mantendo a hierarquia} e \emph{\textbf{flat}} (apresente os esquemáticos).\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     As figuras \ref{fig:flatten} e \ref{fig:preserve} a seguir apresentam as opções de síntese do \emph{software Leonardo Spectrum}: \emph{flatten} e \emph{preserve}.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q16/flatten_hierarchy}
        %         \caption{Esquemático \emph{prescaler} com síntese \emph{flatten}}
        %         \label{fig:flatten}
        %     \end{figure}

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.8\textwidth}{0.8\textheight}]{images/q16/preserve_hierarchy}
        %         \caption{Esquemático \emph{prescaler} com síntese \emph{preserve}}
        %         \label{fig:preserve}
        %     \end{figure}

        %     Pode-se notar que a síntese \emph{flatten} desencapsula os componentes \emph{contador} e \emph{fd45}, apresentando uma construção somente com as células lógicas da tecnoloigia utilizada. Para o esquemático \emph{preserve}, este preserva os componentes de mais alto nível de abstração (\emph{flatten} e \emph{fd45}), apresentando o \emph{prescaler} como um circuito feito sobre estes dois elementos.\\
        %     Portanto, a síntese \emph{preserve} preserva qualquer descrição de alto nível de componentes que o usuário desenvolveu. Entretanto, a síntese \emph{flatten} não respeita a regra e somente apresenta o esquemático com células da tecnologia alvo.

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 17}
        %     Verifique, para o caso \emph{flat}, qual é o caminho critico (apresente a figura com caminho critico e indique no esquemático completo onde ele está). Está correto?\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     A figura \ref{fig:critical_path_prescaler} apresenta o esquemático extraído do caminho crítico para a célula do \emph{prescaler} otimizada (melhor otimização obtida através da variação dos parâmetros).

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.7\textwidth}{0.7\textheight}]{images/q17/caminho_critico}
        %         \caption{Esquemático para o caminho crítico otimizado (caso \emph{flatten}) do circuito \emph{prescaler} descrito em VHDL}
        %         \label{fig:critical_path_prescaler}
        %     \end{figure}
        %     \FloatBarrier

        %     Note que o caminho crítico citado acima apresenta-se na região marcada na figura \ref{fig:critical_path_focus}.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q17/flatten}
        %         \caption{Caminho crítico otimizado na visão do esquemático (caso \emph{flatten}) do circuito \emph{prescaler} descrito em VHDL}
        %         \label{fig:critical_path_focus}
        %     \end{figure}
        %     \FloatBarrier

        %     O \emph{software Leonardo Spectrum} possui um algoritmo de cálculo do caminho crítico de um circuito. Porém, pode-se notar que o caminho apresentado no esquemático se repete para o \emph{flip-flop} mais a esquerda, também sendo válido. Assim, o caminho está correto, mas não se sabe qual dos dois \emph{flip-flop} iniciais podem ser do real caminho.\\
        %     O trecho a seguir apresenta o relatório extraído do \emph{software Leonardo Spectrum} do cálculo para o caminho crítico.\bigskip

        %     \begin{lstlisting}[language=bash]
        %     Critical path #1, (unconstrained path)
        %     NAME                                     GATE              ARRIVAL              LOAD
        %     ------------------------------------------------------------------------------------
        %     clock information not specified
        %     delay thru clock network                                   0.00 (ideal)

        %     count_reg_int(1)_ix1/Q                   DF1         0.00  0.83 dn             0.05
        %     count_ix77_ix5/Q                         NAND21      0.28  1.11 up             0.02
        %     count_int_ix15_ix9_ix1/Q                 XOR21       0.27  1.39 up             0.01
        %     count_int(2)_ix1/D                       DF1         0.00  1.39 up             0.00
        %     data arrival time                                          1.39

        %     data required time                                      not specified
        %     ------------------------------------------------------------------------------------
        %     data required time                                      not specified
        %     data arrival time                                          1.39
        %                                                             ----------
        %                                                          unconstrained path
        %     ------------------------------------------------------------------------------------
        %     \end{lstlisting}\bigskip

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 19}
        %     Gere o esquemático em cada caso (deixe-os em bibliotecas diferentes). Qual é a diferença em cada caso? Quando é interessante usar um ou outro?\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     A síntese \emph{preserve} preserva a hierarquia abstraindo os elementos da tecnologia como um grande bloco que se apresenta como um componente na biblioteca, enquanto a síntese \emph{flatten} desencapsula o bloco definido e apresenta somente as células da tecnologia e suas conexões.\\
        %     Quando temos componentes pré-definidos e com funcionalidades que podem ser reaproveitadas, a síntese que gera o esquemático que preserva a hierarquia (\emph{preserve}) é muito útil, considerando também um ambiente em que a minimização de espaço seja necessária mas não crítica.\\
        %     A síntese \emph{flatten} permite que usuários preocupados com minimização de espaço e otimização de \emph{layout} possam trabalhar mais abertamente, onde o posicionamento das células não será fixado por um \emph{layout} de componente que preserva a hierarquia.


        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 20}
        %     A partir do esquemático com hierarquia, monte o \emph{layout} do \emph{prescaler} completo (aproveite os \emph{layouts} já feitos). Passe o DRC e faça o LVS. Apresente o \emph{layout} obtido no relatório.\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     A figura \ref{fig:layout_prescaler} apresenta o \emph{layout} desenvolvido para o circuito \emph{prescaler} completo.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={1\textwidth}{1\textheight}]{images/q20/layout}
        %         \caption{\emph{Layout} desenvolvido para o \emph{prescaler} completo requisitado no relatório da diciplina}
        %         \label{fig:layout_prescaler}
        %     \end{figure}
        %     \FloatBarrier

        % \FloatBarrier
        % \subsection*{Questão 21}
        %     Extraia o circuito (R+C+CC), determine a máxima velocidade de operação e, nessa velocidade, determine a razão (potência consumida)/GHz. Determine também a área do circuito.\\

        %     \textbf{Solução}\\

        %     Uma extração R+C+CC foi realizada para se simulção a máxima frequência de operação do circuito \emph{prescaler} desenvolvido. Para isso o código a seguir foi utilizado.\bigskip

        %     \begin{lstlisting}[language=bash]
        %     *--------------------------------- LINHA DE COMENTARIO -------------------*
        %     .DEFMOD NMOS4 MODN
        %     .DEFMOD PMOS4 MODP

        %     *--------------------------- INCLUDE DA EXTRACAO--------------------------*
        %     .INCLUDE "R+C+CC.cir"

        %     *-------------------------------- PARAMETROS -----------------------------*
        %     .param F1=2g T1=1/F1
        %     X1 VSS CLOCK VDD SAIDA SM PRESCALER

        %     *------------------------------- DECLARACOES -----------------------------*
        %     vdd_s VDD 0 3v
        %     vss_s VSS 0 0v

        %     .connect SM VSS
        %     *--------------------------------- PULSOS --------------------------------*
        %     Vin CLOCK 0 PULSE(0 3 0 '0.1*T1' '0.1*T1' '0.50*T1 - 0.1*T1' T1)

        %     *-------------------------------- COMANDOS STANDARD-----------------------*
        %     .op
        %     .tran '0.01*T1' '70*T1' 0 1p SWEEP F1 1.1g 0.7g 0.05g

        %     *------------------------------- MEASURES -------------------------------*
        %     .meas tran myperiod trig V(SAIDA) val=1.5 rise=1 targ V(SAIDA) val=1.5 rise=2
        %     .meas tran ratio PARAM='myperiod/T1'
        %     .meas tran avgCurrent AVG I(vdd_s) FROM '3*T1' TO '70*T1'
        %     .meas tran power PARAM='-1*avgCurrent*3/F1'

        %     *------------------- INCLUDE DOS MODELOS DE SIMULACAO -------------------*
        %     .LIB "$AMS_DIR/eldo/c35/wc53.lib" tm
        %     .end
        %     \end{lstlisting}\bigskip

        %     Note que o circuito possui dois estados de operação, alterando-os de acordo com a entrada $SM = 0$ ou $SM = 1$. Como se deseja verificar a frequência para as duas entradas, a linha que conecta o sinal $SM$ em terra foi alterada para conectá-la em $V_{DD}$. Assim, pode-se simular as duas condições necessárias do componente.\\
        %     Para $SM=0$, a figura \ref{fig:sm0} apresenta o resultado obtido.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q21/tm_sm0_freq}
        %         \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída com relação à frequência de entrada e sinal $SM=0$ - razão (adimensional) x frequência de entrada ($GHz$)}
        %         \label{fig:sm0}
        %     \end{figure}
        %     \FloatBarrier

        %     Alterando o valor do sinal $SM$ para $SM = 1$, obtem-se o resultado apresentado na figura \ref{fig:sm1}.

        %     \FloatBarrier
        %     \begin{figure}[ht]
        %         \centering
        %         \includegraphics[max size={0.9\textwidth}{0.9\textheight}]{images/q21/tm_sm1_freq}
        %         \caption{Simulação realizada para a razão entre as frequências de entrada e saída com relação à frequência de entrada e sinal $SM=1$- razão (adimensional) x frequência ($GHz$)}
        %         \label{fig:sm1}
        %     \end{figure}
        %     \FloatBarrier

        %     Com os resultados anteriores pode-se avaliar a potência consumida do componente com relação à frequência do \emph{clock}. Assim, calculou-se os valores do consumo de potência por $GHz$, obtendo-se:

        %     \begin{itemize}
        %       \item \textbf{$SM = 0$:} $2,17 \ pW/Ghz$
        %       \item \textbf{$SM = 1$:} $2,22 \ pW/Ghz$
        %     \end{itemize}

        %     A partir do relatório obtido da área de trabalho do \emph{software} Mentor, pode-se extrair os valores de extensão do circuito desenvolvido, como mostra o arquivo a seguir.\bigskip

        %     \begin{lstlisting}[language=bash]
        %     Report Windows

        %     Selectable Layers: 0-4097, 4101, 4104-4106, 4109-4112, 4117-4167, 4190-4224

        %     IC Windows

        %     Name   Snap   Minor  Major   Grid            Offset      Cull  Active  Iconified
        %                                  Snap (X,Y)      (X,Y)
        %     ********************************************************************************
        %     IC 0   On     4      40      0.025, 0.025    0.000, 0.000
        %                                                              5     Yes     Window
        %          --- View Extent:    [[-46.948, -33.742],[174.674,74.618]]
        %          --- Cell Extent:    [[-1.725, 2.450],[129.450,38.425]]
        %          --- Top Cell:       $preserve/default.group/layout.views/prescaler/prescaler
        %          --- Displayed Cell: $preserve/default.group/layout.views/prescaler/prescaler
        %          --- Visible Layers: 0-4098, 4100-4102, 4104-4106, 4109-4132, 4158-4189, 4193-4224
        %     \end{lstlisting}\bigskip

        %     Note que a extensão horizontal da célula é de $131,175 \micro m$ e a extensão vertical é de $35,975 \micro m$. Assim, pode-se calcular a área

        %     \[ area = 131,175 \micro m \cdot 35,975 \micro m \ = \ 4720 \micro m^2 \]

        %     Portanto, a área da célula desenvolvida é de $4720 \micro m^2$


    \clearpage

    %End of document%

\end{document}












